科技新知﹕重構移植記憶 惹騎劫人腦憂慮

【明報專訊】隨着神經醫學的進步，專家現時已能透過大腦植入儀器技術，刺激大腦恢復部分記憶，科學家相信幾十年內人類就能夠操縱甚至重寫記憶。不過，業界同時擔心黑客會乘虛而入，通過漏洞入侵，「騎劫人腦」勒索，甚至改寫歷史。

大腦植入物（brain implants）近年已成為神經外科醫生常用的工具，包括利用深層大腦刺激來協助治療一系列腦部疾病，如帕金遜症和強迫症等，全球至今已有約15萬人接受過這種治療。美國國防部的高級研究計劃局（DARPA）正執行一個項目，專門研製一種「無線的可植入神經接口」，以幫助那些大腦受創傷的士兵恢復記憶力。醫學界亦正研究使用該技術治療抑鬱症、失智症和妥瑞症（Tourette's syndrome，抽動症的一種 ）等。雖然目前這一技術仍處於初級階段，但研究人員仍嘗試探索如何治療由創傷事件引起的記憶障礙，甚至刪走苦纏不散的不快回憶，現時的研究更顯示這技術有控制糖尿病和對付肥胖問題的潛力。

大腦植入物趨常見

牛津大學納研究人員派克羅夫特（Laurie Pycroft）接受英國廣播公司（BBC）訪問時表示，如果商業性的大腦植入物在未來10年內面世，她一點都不會感到意外。她估計，到20年後，這一技術足以發展到讓人類可捕捉到構建記憶的大腦信號，並加以改造和重寫，再將之植回大腦。到本世紀中葉，人類應可廣泛控制記憶。派克羅夫特表示，未來大腦植入物將會更加複雜，被廣泛應用於治療多種疾病。亦因為這樣，它對黑客更具吸引力，更易成為攻擊的目標，而隨着植入物功能愈強大，其遭黑客攻擊所造成的破壞與影響亦愈嚴重。

黑客可入侵人腦勒索改寫歷史

派克羅夫特舉例說，黑客可攻入一名帕金遜患者的神經刺激器，然後改變設定，影響其行為和思想，甚至導致他癱瘓；未來黑客在窺得一個人的記憶後，亦可能會威脅抹去或重寫記憶來勒索。

著名網絡安全公司卡巴斯基實驗室（Kaspersky Lab）和牛津大學近日就發表研究報告，指「神經刺激器」（neurostimulator）有巨大漏洞，讓黑客可通過漏洞入侵人腦。

大腦植入物一般會無線連接電腦或智能手機，由管理軟件控制，研究人員發現，這些設備安全度很薄弱，無線連接的漏洞能讓攻擊者有機可乘。報告警告，不難想像，將來可能有極權政府透過控制人民的大腦植入物，調整他們的記憶，從而重寫歷史，甚至加入新「史料」。

無線連接醫療產品有黑客入侵風險不是首次。美國於2017年回收46.5萬部心臟起搏器，原因是有網絡保安漏洞，讓黑客可控制心跳速度或耗用起搏器電力。

終於唔洗背都識唱國歌，感動

全中國變晒五毛

到時 9成9 唔係呢個世界

唔需要擔心

進擊的巨人

到時又一堆人失業

total recall

Black Mirror

到時知識變做軟件
學習所花時間大減

派克羅夫特舉例說，黑客可攻入一名帕金遜患者的神經刺激器，然後改變設定，影響其行為和思想，甚至導致他癱瘓；未來黑客在窺得一個人的記憶後，亦可能會威脅抹去或重寫記憶來勒索
屌你老母black mirror
科技發達係好但咁嘅漏洞點敢用

人腦都有wanna cry

Ghost in the Shell

Remember Me

無科技係無漏洞

中共強制每個人都要植入

一直都覺得知識可以好似電腦咁save就正,
但有既時候又會驚,
點樣確定邊d知識可以放入人腦?
邊個有權控制呢個系統?
特別係極權國家,掌握左呢種技術,
例如ISIS呢d要幾多聖戰士都有,
派人去外國不停捉人洗腦,
被洗腦者加入幫手再捉人,
人數有咁上下就打鳩美帝,
再係美國洗人腦

電子化人腦 hack到對面燒腦

最慘係佢地都係畀人利用而唔係幕後主腦
以依家嘅普世價值黎講又唔可以對佢地點，始終係無辜，好多問題衍生出黎

22世紀殺人網路咁
想學乜就download d乜

唔難想像中國科研會由5g轉型做恐怖分子,然後自行科研呢舊嘢出嚟

座標終需要科技